\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

Betrachtet man nun etwa einen Operator $A: \ell^p(\Z) \to \ell^p(\Z)$ dann ist oft nach der Lösung des unendlich dimensionalen Gleichungssystem 
\[Ax=b\]
gefragt, wobei $A$ und $b \in \ell^p(\Z)$ vorgegeben sind und $x$ gesucht ist. Im Gegensatz zu endlich dimensionalen Problemen lassen sich solche Probleme oft nicht direkt auf einem Computer lösen

Die finite section method, oft abgekürzt als FSM, ist nun  ein Vorgehen, um diese unendlich dimensionalen Probleme durch endlich dimensionale Probleme zu approximieren. Und dann die Lösungen dieser Problemen numerisch auf einem Computer zu berechnen. Mehr hierzu befindet sich in \cite{Lindner}.

Aus einer gegebenen zweiseitig unendlichen Matrix
\[A=(a_{ij})_{i,j \in \Z}\]
dargestellt hier,
\[
    A=\left[
	\begin{array}{ccccccc}
		\ddots & \vdots   & \vdots   & \vdots  & \vdots  & \vdots  & \reflectbox{$\ddots$} \\
		\cdots & a_{-2-2} & a_{-2-1} & a_{-20} & a_{21}  & a_{-22} & \cdots                \\
		\cdots & a_{-1-2} & a_{-1-1} & a_{-10} & a_{-11} & a_{-12} & \cdots                \\
		\cdots & a_{0-2}  & a_{0-1}  & a_{00}  & a_{01}  & a_{02}  & \cdots                \\
		\cdots & a_{1-2}  & a_{1-1}  & a_{10}  & a_{11}  & a_{12}  & \cdots                \\
		\cdots & a_{2-2}  & a_{2-1}  & a_{20}  & a_{21}  & a_{22}  & \cdots                \\
		\reflectbox{$\ddots$} & \vdots   & \vdots   & \vdots  & \vdots  & \vdots  & \ddots \\
	\end{array}
	\right]
\]
werden immer größer werdende endliche Abschnitte herausgeschnitten, wobei die Punkte, an denen abgeschnitten wird, über die Folgen $(r_n)_{n \in \Z}$ und $(l_n)_{n \in \Z}$ gegeben sind. Also ergibt sich
\[A_n=(a_{ij})_{i,j=l_n}^{r_n} \quad n \in \N.\]
Wobei für die Abschneidefolgen
\[l_n \to - \infty \text{ und } r_n \to \infty \quad r_n,l_n \in \Z \]
gilt. Somit folgt für $l_n=-n$ und $r_n=n$
\[A_1 = \begin{bmatrix}
    a_{-1-1} & a_{-10} & a_{-11}\\
    a_{0-1}  & a_{00}  & a_{01}\\
    a_{1-1}  & a_{10}  & a_{11}\\
\end{bmatrix}\]
\[A_2 = \begin{bmatrix}
    a_{-2-2} & a_{-2-1} & a_{-20} & a_{21}  & a_{-22}\\
    a_{-1-2} & a_{-1-1} & a_{-10} & a_{-11} & a_{-12}\\
    a_{0-2}  & a_{0-1}  & a_{00}  & a_{01}  & a_{02}\\
    a_{1-2}  & a_{1-1}  & a_{10}  & a_{11}  & a_{12}\\
    a_{2-2}  & a_{2-1}  & a_{20}  & a_{21}  & a_{22}\\
\end{bmatrix}\]
Für eine einseitige unendliche Matrix lässt sich Ähnliches konstruieren, indem man $l_n=1$ festsetzt.

Um nun wirklich eine solche Approximation, etwa an einem Computer, durchzuführen, ist es notwendig, dass $A_n$ für die gewählten Folgen $l_n$ bzw. $r_n$ ab einem gewissen Punkt invertierbar ist und dass diese Approximation gut berechnet werden kann.

Dass die Wahl dieser Abschneidefolgen sehr wichtig ist, wird am folgenden Beispiel dargelegt. Wir betrachten den Operator
\[A=
    \left[
    \begin{array}{ccccccccccc}
    \ddots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \reflectbox{$\ddots$} \\[-0.1mm]
    \cdots & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots \\
    \cdots & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots \\
    \cdots & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots \\
    \cdots & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots \\
    \cdots & 0 & 0 & 0 & 0 & $\boxed{0}$ & 1 & 0 & 0 & \cdots \\
    \cdots & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & \cdots \\
    \cdots & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & \cdots \\
    \cdots & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & \cdots \\
    \reflectbox{$\ddots$} & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots \\
    \end{array}
    \right],
\]
welcher angewendet auf ein $x\in \ell^p(Z)$ den Effekt hat, nebeneinander stehende Einträge zu verdrehen. Die Stelle $a_{00}$ ist hier durch einen Kasten markiert.

Zunächst betrachten wir die Folgen $r_n=n-1$ und $l_n=-n$. Für diese ergibt sich:

\begin{center}

    \begin{tikzpicture}[scale = 0.1]
        \footnotesize
        \matrix (M) [inner sep=0pt,nodes={inner sep=.45em},matrix of nodes, left delimiter={[}, right delimiter={]}]
        {
            0 & 0\\
            0 & 0\\
        };
        \draw[] (M.west) node[left,xshift=-0.15cm] {$A_1=$};
    
    
        \matrix (M2) [inner sep=0pt,nodes={inner sep=.45em},matrix of nodes, left delimiter={[}, right delimiter={]}, right =of M, xshift = 0.3cm]
        {
            0 & 1 & 0 & 0\\
            1 & 0 & 0 & 0\\
            0 & 0 & 0 & 1\\
            0 & 0 & 1 & 0\\
        };
        \draw[] (M2.west) node[left,xshift=-0.15cm] {$A_2=$};

        \draw[rounded corners=3pt] (M2-1-1.north west) rectangle (M2-2-2.south east);
        \draw[rounded corners=3pt] (M2-3-3.north west) rectangle (M2-4-4.south east);
        
        \matrix (M3) [inner sep=0pt,nodes={inner sep=.45em},matrix of nodes, left delimiter={[}, right delimiter={]}, right =of M2, xshift = 0.3cm]
        {        
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
        0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
        0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
        };
        \draw[] (M3.west) node[left,xshift=-0.15cm] {$A_3=$};


        \draw[rounded corners=3pt] (M3-2-2.north west) rectangle (M3-3-3.south east);
        \draw[rounded corners=3pt] (M3-4-4.north west) rectangle (M3-5-5.south east);
    
        \matrix (M4) [inner sep=0pt,nodes={inner sep=.45em},matrix of nodes, left delimiter={[}, right delimiter={]}, right =of M3, xshift = 0.3cm]
        {
        0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
        1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
        };
        \draw[] (M4.west) node[left,xshift=-0.15cm] {$A_4=$};

        \draw[rounded corners=3pt] (M4-1-1.north west) rectangle (M4-2-2.south east);
        \draw[rounded corners=3pt] (M4-3-3.north west) rectangle (M4-4-4.south east);
        \draw[rounded corners=3pt] (M4-5-5.north west) rectangle (M4-6-6.south east);
        \draw[rounded corners=3pt] (M4-7-7.north west) rectangle (M4-8-8.south east);
    \end{tikzpicture}        
\end{center}

Bei diesem Beispiel ist zu bemerken, dass jeder zweite Operator gar nicht invertierbar ist, denn sowohl $A_1$ als auch $A_3$ besitzen Nullzeilen. Der Versuch der Lösung dieses Gleichungssystems an einem Computer kann also in fragwürdigen Ergebnissen enden. Der Grund hierfür ist die Wahl der Folgen $r_n$ und $l_n$. Eine geeignete Wahl wäre nicht $r_n=n-1$ und $l_n=-n$ gewesen, sondern etwa $r_n=2n-1$ und $l_n=-2n$, sodass tatsächlich nur invertierbare Operatoren betrachtet werden. Diese Idee führt auf das Konzept der Stabilität einer Folge von Approximationen. Es wird jedoch nicht nur die Invertierbarkeit, sondern auch eine Schranke an das Supremum der Norm der Inversen verlangt, die auch hier bei uns vorliegt, da der Operator seine eigene Inverse ist und eine Norm $\leq 1$ besitzt.

\begin{definition}[Stabilität]
    Sei $A_n$ die Folge der endlichen Abschnitte des Operators $A=(a_{ij})_{i,j \in \Z}$ zu den Folgen $r_n$ bzw. $l_n$. Wir sagen
    \[A_n \text{ stabil } : \iff \exists n_0 \in \N: A_n \text{ invertierbar } \forall n \geq n_0 \text{ und } \sup_{n \geq n_0}\norm{A_n^{-1}} < \infty.\]
    gilt. Dies bedeutet, dass die Folge ab einem bestimmten Punkt invertierbar ist und dass zusätzlich die Normen der Inversen nicht beliebig groß werden. Wie später beschrieben wird, haben die Normen der Inversen einen essentiellen Zusammenhang mit der numerischen Lösung eines Gleichungssystems.
\end{definition}

Die Stabilität alleine sagt jedoch zunächst nichts darüber aus, wie sich die Lösungen der Approximationen verhalten. Zu wünschen wäre es natürlich, dass die Approximationen gegen eine, hoffentlich existierende, Lösung konvergieren. Dieses bezeichnen wir als Anwendbarkeit der FSM.

\begin{definition}[Anwendbarkeit]
    Sei $A_n$ die Folge der endlichen Abschnitte des Operators $A=(a_{ij})_{i,j \in \Z}$ zu den Folgen $r_n$ bzw. $l_n$ und $x_n \coloneqq  A_n^{-1}b_n$, dann definieren wir
    \[A_n \text{ anwendbar } : \iff \exists n_0 \in \N: A_n \text{ invertierbar } \forall n \geq n_0 \text{ und } A^{-1}_nb_n = x_n \to x=A^{-1}b.\]
\end{definition}

Ein wichtiger Zusammenhang zwischen diesen beiden Konzepten ist der Satz von Polski.

\begin{theorem}[Satz von Polski siehe \cite{hagen2000c}]
    Sei $A_n$ die Folge der endlichen Abschnitte des Operators $A=(a_{ij})_{i,j \in \Z}$ zu den Folgen $r_n$ bzw. $l_n$ dann gilt.
    \[A_n \text{ \normalfont stabil und } A \text{ \normalfont invertierbar} \iff A_n \text{ \normalfont anwendbar}.\]
\end{theorem}

Dieser besagt also, dass unter der Vorraussetzung der Stabilität und der Invertierbarkeit von $A$, die Äquivalent zur Existenz von $x=A^{-1}b$ für beliebige $b \in \ell^p(\Z)$ ist, schon die Konvergenz der Approximationen gegen die eigentliche Lösung gegeben ist. 

\end{document}